%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Des filles]
Dans une population, on suppose que la probabilité qu'une famille ait $n$ enfants est $p_{n}=\alpha \frac{2^{n}}{n !}$, pour tout $n \in \N$. On suppose qu'il est équiprobable qu'un enfant soit une fille ou un garçon.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la valeur de $\alpha$.
\item Calculer la probabilité qu'une famille ait au moins une fille.
\item Quelle est la probabilité qu'une famille ayant exactement une fille comporte deux enfants ?
\item Quelle est la probabilité qu'une famille ait exactement deux filles sachant qu'elle a exactement deux garçons?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Notons, pour $n\in \N$, $A_n$:\og{}la famille a $n$ enfants\fg{}. $(A_n)_{n\in \N}$ forme un système complet d'événements. Nécessairement,
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n) = 1. \]
  Ainsi,
  \[ \sum_{n=0}^{+\infty} p_n=1 \iff \alpha \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{2^n}{n!} =1 \iff \alpha = \frac{1}{\eu{2}}=\eu{-2}. \]
  \begin{remarque}
  Le nombre d'enfants suit ce qu'on appelle une loi de Poisson de paramètre $2$, ce que nous verrons dans le chapitre suivant.
  \end{remarque}

  \item Notons $F$ l'événement \og{}la famille a au moins une fille\fg{} et déterminons $\PP(\overline{F})$. La famille $(A_n)$ étant un système complet d'événements, la formule des probabilités totales nous garantit que
  \begin{align*}
    \PP(\overline{F}) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n\cap \overline{F})\\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n) \PP_{A_n}(\overline{F})\\
    &= \sum_{n=0}^{+\infty} \eu{-2}\frac{2^n}{n!} \left(\frac{1}{2}\right)^n
  \end{align*}
  puisque $\PP_{A_n}(\overline{F})$ est la probabilité, sachant que la famille a $n$ enfants, de ne pas avoir de filles, donc de n'avoir que des garçons. On a supposé l'équiprobabilité du sexe, et bien sûr l'indépendance du sexe des enfants dans une famille.

  Finalement,
  \begin{align*}
    \PP(\overline{F}) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \eu{-2} \frac{1}{n!} = \eu{-2}\eu{1}=\eu{-1}
  \end{align*}
  et donc $\PP(F)=1-\eu{-1}$.
  \item Notons $F_i$ l'événement \guill{la famille possède $i$ filles} pour $i\in \N$. On cherche. donc $\PP_{F_1}(A_2)$. D'après la formule de Bayes :
  \begin{align*}
  \PP_{F_1}(A_2) = \frac{\PP(A_2)}{\PP(F_1)} \PP_{A_2}(F_1).	
  \end{align*}
  Tout d'abord, $\PP_{A_2}(F_1) = \frac{\binom{2}{1}}{2^2}=\frac{1}{2}$ par équiprobabilité des tirages. Il nous reste à calculer $\PP(F_1)$. Appliquons à nouveau la formule des probabilités totales appliquée au s.c.e. $(A_n)_{n\in \N}$.
  \begin{align*}
  \PP(F_1) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n\cap F_1) = \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n) \PP_{A_n}(F_1).	
  \end{align*}
 Remarquons que, pour $n=0$, $\PP_{A_0}(F_1)=0$. Pour $n\geq 1$, 
 \begin{align*}
  \PP_{A_n}(F_1)&= \underbrace{\binom{n}{1}}_{\text{position de la fille}}\left(\frac12\right) \left(\frac12\right)^{n-1} = n\left(\frac12\right)^n.
 \end{align*}
 Ainsi,
 \begin{align*}
 \PP(F_1) &= \sum_{n=1}^{+\infty} \eu{-2}\frac{2^n}{n!} n \left(\frac12\right)^n \\
 &= \eu{-2}\sum_{n=1}^{+\infty} 	\frac{1}{(n-1)!} = \eu{-2}\eu{1} = \eu{-1}.
 \end{align*}
	Ainsi, la probabilité qu'une famille ayant exactement une fille comporte deux enfants vaut $\boxed{\eu{-1} \approx 0,368}$.
	\item Notons, de la même manière, $G_i$ l'événement \guill{la famille possède $i$ garçons}. On souhaite calculer $\PP_{G_2}(F_2)$. Par définition
		\[ \PP_{G_2}(F_2) = \frac{\PP(G_2\cap F_2)}{\PP(F_2)}. \] 
	Nous allons appliquer la formule des probabilités totales, toujours appliquée au s.c.e. $(A_n)_{n\in \N}$. Remarquons que
	\begin{align*}
	\PP_{A_n}(G_2\cap F_2) &= \left \{ \begin{array}{rcl} 0 &\text{si}&n\neq 4\\
 			\underbrace{\scalebox{.7}{$\dbinom{4}{2}$}}_{\text{position des filles}}\left(\frac12\right)^4=6\frac{1}{2^4}&\text{si}&n=4\end{array}\right.
	\end{align*}
	Ainsi, 
	\begin{align*}
	\PP(G_2\cap F_2) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n)\PP_{A_n}(G_2\cap F_2) = \PP(A_4)\PP_{A_4}(G_2\cap F_2) = \eu{-2}\frac{2^4}{4!}6\frac{1}{2^4}= \frac{\eu{-2}}{4}.
	\end{align*}
	De même,
	\begin{align*}
	\PP_{A_n}(F_2)&=\left \{ \begin{array}{rcl} 0 &\text{si}&n<2\\
 			\scalebox{.7}{$\dbinom{n}{2}$}\left(\frac12\right)^n=\frac{n(n-1)}{2}\frac{1}{2^n}&\text{si}&n=4\end{array}\right.
	\end{align*}
	Ainsi, d'après la formule des probabilités totales :
	\begin{align*}
	\PP(F_2) &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(A_n)\PP_{A_n}(F_2) = \sum_{n=2}^{+\infty} \eu{-2}\frac{2^n}{n!} \frac{n(n-1)}{2}\frac{1}{2^n}\\
	&= \frac{\eu{-2}}{2}\sum_{n=2}^{+\infty} \frac{1}{(n-2)!} = \frac{\eu{-2}}{2}\eu{1}=\frac{\eu{-1}}{2}.
	\end{align*}
	Finalement
	\[ \boxed{\PP_{G_2}(F_2) = \frac{\frac{\eu{-2}}{4}}{\frac{\eu{-1}}{2}} = \frac{\eu{-1}}{2}}\]


\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
